\sectioncentered*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

Мы живем в век информационных технологий, когда компьютеры проникли во все сферы человеческой жизнедеятельности, когда даже на бытовом уровне уже невозможно обходиться без вычислительной техники и программного обеспечения. Современные компьютеры помогают решать те задачи, которые еще полвека казались нерешаемыми и неосуществимыми. Вычислительные мощности, объемы памяти, быстродействие компьютеров растут в геометрической прогрессии и нет ничего удивительного в том, что различные сферы человеческой деятельности и бизнеса стали невообразимы без информационных технологий. Свое место компьютерные технологии нашли и в страховом бизнесе.

Вычислительная техника дает нам не только возможность обрабатывать и анализировать большие объемы данных, она еще и гарантирует точность и эффективность. Страхование в наше время стало сферой бизнеса, его цель — получение гарантированного дохода страховщиком при соблюдении условий договора и интересов страхователей. Со стороны страхователя страхование является гарантом защищенности. Эффективное управление страховым бизнесом в связи с увеличением масштабов страхования требует создания специальных программных средств.

Сложность предметной области является причиной сложности и программного обеспечения, поэтому разработка подобных продуктов трудозатратна и нетривиальна. Специфику составляют большие объемы и сложность составления отчетности для контролирующих органов, накопление и обработка необходимых для последующего анализа собственных статистических данных, сложность расчета страховых тарифов и разработки соответствующих методик, необходимость оперативного анализа эффективности различных видов страхования, необходимость оперативной оценки финансового состояния компании для рационального инвестирования средств и многое другое. Качественное программное обеспечение в этой сфере должно служить автоматизации деятельности, должно отвечать требованиям, характерных отраслевой специфике. Недостаточно просто решать эти проблемы, необходимо находить решения, обеспечивающие рост эффективности работы страховой компании.

Абрахам Маслоу поставил потребность в безопасности на вторую ступень пирамиды потребностей, сразу после физиологических, тем самым обозначив безопасность одним из самых важных для человека состояний. Особенно остро этот вопрос стоит в наше время, когда ритм и скорость жизни увеличивается экспоненциально и человек окружает себя все большим количество обязанностей. Очевидным ответом на потребительский запрос становится, в данном случае, страхование, как экономические отношения по созданию специальных денежных фондов из взносов физических и юридических лиц и последующему использованию этих фондов для возмещения тем же или другим лицам ущерба при наступлении различных неблагоприятных событий в их жизни и деятельности, а также для выплат в иных, определенных законом или договором, случаях\cite{gryaznova_2004}.

Историческая эволюция данного экономического явления происходила долгое время: страхование обрело товарную форму в конце \MakeUppercase{\romannumeral18} века, тогда же было разграничено понятие коммерческое и некоммерческое страхование. С середины \MakeUppercase{\romannumeral19} века сложилась нормативно-правовая база страхования, страхование преобразовалось в форму института, как экономического, так и социального, в таком виде данное явление дошло и до нашего времени.

Сущность страхования наиболее явно выражается в его исторически первоначальной раскладочной системе. Ее исходным моментом было не формирование фонда, а возникновение убытка у одного или нескольких  владельцев имущества. Убыток пострадавшим лицам покрывался за счет последующего сбора денег с других лиц, то есть осуществлялось коллективное распределение (раскладка) ущерба\cite{gryaznova_2004}.

Общество находится на том этапе своего развития, когда человек бесконечно окружен различными рисками и находится в бесконечном информационном потоке, соответственно развивается заинтересованность в защите. Более того, как экономическая категория, страхование проявляется в намерении сохранить денежные  фонды с последующим возмещением при наступлении страхового случая. С идеологической и политической точки зрения, значение страхования как социального института заключается в том, что в обществе получают преимущество, узакониваются процессы, отношения, соответствующие его стабильности, воспроизводящие его структуру в качестве единственно возможной альтернативы общественного развития; разрешаются социальные конфликты. Становится очевидным, что в процессе своего развития страхование не имело во многом тех черт, какие обрело сейчас.

На сегодняшний день страхование проводится специализированными страховыми организациями, которые могут быть государственными и негосударственными. Сфера их деятельности может охватывать внутренний (ограниченный), внешний или смешанный страховой рынок, тем самым страхование в условиях развитого страхового рынка осуществляется как внутри данной страны, так и за рубежом. Это – организованная классификация страхования. Однако существо страховых отношений выражается с помощью классификации по объектам страхования и роду опасностей. Страхование охватывает различные категории страхователей, а его условия отличаются по объему страховой ответственности; оно может проводиться в силу закона или на добровольных началах. 

Понятие страхования как социального института отражает формы и способы функционирования страхования в обществе, рассматривая его с точки зрения взаимосвязей с социально-экономической структурой общества, выявляя факторы, влияющие на развитие системы страхования и восприятия ее населением. В конечном счете, познание подобных закономерных связей служит целям управления, приведения в соответствие социально-экономических потребностей общества и возможностей нормальной и более гарантированной жизнедеятельности.